**一般公認會計原則**（，簡稱**GAAP**）指就因應會計事項所制定的全球性原則，會計個體之[資產](../Page/資產.md "wikilink")、[負債](../Page/負債.md "wikilink")、[資本](../Page/資本.md "wikilink")、[費用](../Page/費用.md "wikilink")、[收入等任何一環都必須遵守](../Page/收入.md "wikilink")。

就一般而論，全世界所有會計事務上的認定，分析，紀錄，分類，財務報表製作均需依照這些原則。因此，我們可以說會計原則為一種[跨國語言](../Page/跨國語言.md "wikilink")。也因為如此，使用會計原則處理事務的[會計師與醫師或護士一般](../Page/會計師.md "wikilink")，在異國處理事務上，並毋須絕對上的語言溝通。

此原則亦為[資本主義世界所公認](../Page/資本主義.md "wikilink")，但並不代表只有一個準則能被接受，例如存貨計價法就有[先進先出法](../Page/先進先出和後進先出會計法.md "wikilink")、後進先出法、平均法等（）等，這些方法（部分）都是被GAAP名列接受的會計帳務處理方法，各企業個體可依照實際其行業的環境，選定會計政策記帳。

例如一個反面例子，某企業在[通漲率高的經濟環境之下](../Page/通漲.md "wikilink")，用先進先出法入賬；又在[通縮環境之下](../Page/通縮.md "wikilink")，改用後進先出法入賬，意圖誇大[盈利](../Page/盈利.md "wikilink")，遠離GAAP，如此也稱為不法行為。

## 概要

財務會計資訊必須客觀地整理及報告。必須依靠這類資訊的第三者有權利被保證，資料免於不論有意或無意的偏袒或不一致。因此，財務會計依靠一般公認會計原則的某些準則或指引。

## 原則

原則從傳統演變而成，譬如匹配的概念（）。在財政決算任何一個報告（審計、編輯、回顧等），調製者／審計者／[註冊會計師必須對讀者表明資訊包含之內容是否遵照GAAP](../Page/註冊會計師.md "wikilink")。

### 規律性原則

規律性可被定義作為對執行中的規則和法律的遵循。這項原則是亦稱「**一貫性原則**」。

### 真誠原則

根據這項原則，會計單位應該真誠反映公司的財政狀態的現實。

### 方法恆久性原則

這項原則旨在允許財政資訊的同調和比較由公司的公報。

### 非補償性原則

應該顯示財政資訊的全面詳細和不尋求補償債務以財產、收支以費用等。

### 慎重原則

這項原則旨在顯示「現實」：不應該設法使它們更好看。典型地，收支應該只當被肯定才記錄，撥備應該輸入可能的費用。

### 連續性原則

當陳述財政資訊時，應該假設，業務不會被中斷。這項原則緩和先前關於慎重的原則：資產不一定被認為在他們可售的價值，但是可以被接受他們的歷史價值。

### 週期性的原則

各會計分錄應該相應地被分配到一個指定的期間，如果它包括幾個期間則分開。如果客戶預付訂閱（或租約等），該收支被分配到對整個期間而不完全計在交易的日期上。

## 國家GAAP

每個國家在各自的監管機構規定其GAAP的標準會計執行版本。例如在台灣為[中華民國財務會計準則](../Page/中華民國財務會計準則.md "wikilink")（ROC
GAAP），在中國大陸為[中國會計準則](../Page/中國會計準則.md "wikilink")，在美國為（包含針對私人公司之FAS、針對地方及州政府之GASB
Statements，以及針對聯邦政府之SFFAS）。

## 國際GAAP

由於[全球化的關係](../Page/全球化.md "wikilink")，[国际会计准则理事会](../Page/国际会计准则理事会.md "wikilink")（IASB）建立了[國際財務報告準則](../Page/國際財務報告準則.md "wikilink")。

## 參見

  - [國際財務報告準則](../Page/國際財務報告準則.md "wikilink")（IFRS）
  - [中國會計準則](../Page/中國會計準則.md "wikilink")
  - [中華民國財務會計準則](../Page/中華民國財務會計準則.md "wikilink")

[Category:會計準則](../Category/會計準則.md "wikilink")
[Category:会计学](../Category/会计学.md "wikilink")